    \subsection{Т3}

\textbf{Задание:}
Случайная велечина имеет экспоненциальное распределение
\begin{equation*}
    p(x) = \left\{\begin{aligned}
        \frac{e^{-\frac{x}{\theta}}}{\theta}, \;\;\;x\geqslant0\\
        0, \;\;\;x<0
\end{aligned}\right. \\
\;,\theta > 0
\end{equation*}
По выборке объема n = 3 найдены оценки параметра \\
\begin{equation*}
    \theta : \tilde\theta_1 = 2\overline{x}, \;\;
             \tilde\theta_2 = \frac{x_{min} + x_{min}}{2}, \;\;
             \tilde\theta_3 = x_2
\end{equation*}
a) Проверить оценки на несмещенность. Исправить эти оценки, если необходимо. Какая из исправленных оценок более эффективна,\\
b) Исследовать эти оценки на эффективность с помощью неравенства Крамера-Рао.

\subsubsection{Пункт <<a>>}
\vspace{1.5mm}
\textbf{1:} 
$\tilde\theta_1 = \overline{x}$ \\
\begin{equation*}
    M_{\tilde\theta_1} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}M[x_i]
    = \frac{n}{n}\int_{0}^{+\infty}x\frac{e^{-\frac{x}{\theta}}}{\theta}\mathrm{d}x = 
\end{equation*}
\begin{center}
    Замена $t = \frac{x}{\theta}$
\end{center}
\begin{equation*}
    = \theta\int_{0}^{+\infty}te^{-t}\mathrm{d}x 
    = -\theta\left(te^{-t}\bigg|_{0}^{\infty} - \int_{0}^{+\infty}e^{-t}\mathrm{d}x\right)
    = \theta 
\end{equation*}
$\Rightarrow$ \textbf{несмещённая}
\vspace{1.5mm}
\begin{equation*}
    M[{x_i}^2] = \sum_{i=1}^{n}M[{x_i}^2] 
    = \theta^2\left(-t^2e^{-t}\bigg|_{0}^{\infty} + 2\int_{0}^{+\infty}te^{-t}\mathrm{d}x\right)
    = 2\theta^2
\end{equation*}
\vspace{1.5mm}
\begin{equation*}
    D[x_i] = 2\theta^2 - \theta^2
    = \theta^2
\end{equation*}
\vspace{1.5mm}
\begin{equation*}
    D[{\tilde\theta_1}] = \frac{1}{n^2}\sum_{i=1}^{n}D[x_i]
    = \frac{1}{3}\theta^2
\end{equation*}
\vspace{2.5mm}

\textbf{2:} 
$\tilde\theta_1 = \tilde\theta_2 = \frac{x_{min} + x_{min}}{2}$ \\
Для плотности распределения $x_{min}$ и $x_{max}$ нужна функция распределения\\
\begin{equation*}
    F(x) = \int_{-\infty}^{x}p(u)du
    = \int_{-\infty}^{x}\frac{e^{-\frac{u}{\theta}}}{\theta}du =
\end{equation*}
\begin{center}
    Замена $\tau = \frac{u}{\theta}$
\end{center}
\begin{equation*}
    F(x) = \int_{0}^{\frac{x}{\theta}}e^{-\tau}d\tau
    = -e^{-\tau}\bigg|_{0}^{\frac{x}{\theta}} 
    = 1 - e^{-\frac{x}{\theta}}
\end{equation*}
\vspace{2.5mm}

\textbf{Тогда для $x_{min}:$}\\
\begin{equation*}
    p(y) = n(1- F(y))^{n-1}p(x=y)
    = n(-e^{-\frac{x}{\theta}})^{n-1}\frac{e^{-\frac{x}{\theta}}}{\theta}
\end{equation*}
